\documentclass[french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{color}
\usepackage{breqn}

\begin{document}
	\title{DM1: Désintégration des muons atmosphériques}
	\author{Gabriel PEREIRA DE CARVALHO}
	\date{Dernière modification \today}
	
	\maketitle
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
		\textbf{1.} La vitesse des muons cosmiques étant égale à $v \approx 0.995c$ dans le vide, calculer leur libre parcours moyen. 
	\end{tcolorbox}

	En utilisant la durée de vie propres des muons, on a $L = v \tau_p = 656,7 \mathrm{m}$.

	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
		\textbf{2.}Des muons, produits dans les hautes couches de l'atmosphère, à $\sim 10$ km d'altitude, sont détectés au niveau de la mer. Montrer que ce fait ne peut s'expliquer qu'en invoquant la relativité restreinte, en justifiant votre réponse.
	\end{tcolorbox}

	En utilisant la cinématique classique, le temps de chute est $\Delta t = \frac{10 \mathrm{km}}{v} = 3.35 \times 10^{-5}s > \tau_p$. Donc, ce ne serait pas possible des détecter ces muons au niveau de la mer car ils seraient déjà désintégrés.

	Alors, en invoquant la relativité restreinte, considérons deux réferentiels: un referentiel sur terre et le referentiel du muon. Le facteur de Lorentz est $\gamma \approx 10$. On s'intéresse à deux évenements. \textbf{E1}, la création du muon et \textbf{E2} sa désintégration. On observe que dans le referentiel du muon, la mésure de temps entre E1 et E2 est propre, cependant la mésure de longueur de la chute est impropre.

	\subsubsection*{Explication 1: Dilation du temps}
	
	Dans le referentiel des muons, la mésure du temps de la chute est plus grande $\Delta t_{propre} = \frac{3.35 \times 10^{-5}s}{\gamma} = 3.35 \times 10^{-6}s < \tau_p$.
	
	\subsubsection*{Explication 2: Contraction des longueurs}
	
	Dans le referentiel des muons, la mésure de la longueur de la chute est plus courte $L_{impropre} = \frac{10 \mathrm{km}}{\gamma} = 1 \mathrm{km}$.	Donc, dans le referentiel des muons, on a le temps de chute $\Delta t = \frac{L_{impropre}}{v} = 3.35 \times 10^{-6}s < \tau_p$.
	
	\subsubsection*{Conclusion}
	
	On en conclue que le temps de la chute dans le referentiel du muon est le même pour ces deux interprétations et $< \tau_p$. Donc, le muon peut êtré detécté au niveau de la mer.

	\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
		\textbf{3.} Effecteur un raisonnement identique pour les pions, dont la vitesse est égale à $0.99995$ fois la vitesse de la lumière, et la durée de vie de $2,6 \times 10^{-8}$s, et indiquer sur quelle distance ils peuvent être détectés au sein des détecteurs de particules.
	\end{tcolorbox}

	Analogiquement, considérons deux réferentiels: un referentiel sur terre et le referentiel du pion. Le facteur de Lorentz est $\tilde{\gamma} \approx 100$.  Alors, dans le referentiel du pion, la mésure de la longueur de la chute est $L_{impropre} = \frac{L_{propre}}{\tilde{\gamma}}$.	Donc, dans le cas limite où $\tau_{pion} = \Delta t_{chute}$ on a $L_{propre} = \tilde{\gamma}v\tau_{pion} = 779,961\mathrm{m}$ c'est la hauteur maximale où on arriver à détecter le pion.
	
	
\end{document}